**王贛駿**（，）\[1\]，出生於[江西省的](../Page/江西省.md "wikilink")[美國科學家](../Page/美國.md "wikilink")，祖籍[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[鹽城](../Page/鹽城.md "wikilink")\[2\]，是第一位登上太空的[華人](../Page/華人.md "wikilink")。

## 生平

1952年王贛駿隨父母到[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，在[高雄讀進修代用國小](../Page/高雄.md "wikilink")（今中正國小），高中就讀於[台北的](../Page/台北.md "wikilink")[國立臺灣師範大學附屬高級中學](../Page/國立臺灣師範大學附屬高級中學.md "wikilink")\[3\]，後曾移居[香港](../Page/香港.md "wikilink")。

1963年入讀[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加州大學洛杉磯分校](../Page/加州大學洛杉磯分校.md "wikilink")[物理系](../Page/物理.md "wikilink")，1971年獲物理學博士學位。

1972年至1988年間在[加州理工學院](../Page/加州理工學院.md "wikilink")[噴氣推進實驗室](../Page/噴氣推進實驗室.md "wikilink")（JPL）工作，他负责開創和發展無容器處理科學的研究。

他擔當过[NASA太空實驗室](../Page/NASA.md "wikilink")，包括：3號項目液滴動力學實驗、NASA\#77-18的飛行實驗，液泡動力學實驗、NASA飛行實驗\#76-20的無容積材料處理技术實驗與[美國能源部的球殼狀動力學研究等主要課題的負責人](../Page/美國能源部.md "wikilink")。

1975年成為美國[公民](../Page/公民.md "wikilink")。並且在隨後一年发表了關於零重力下轉動的液滴形態研究的论文。這篇論文引起了美国国家航空航天局的注意，隨後選取王贛駿作為其1983年6月1日太空實驗-3飛行任務的酬載科學家。

### 太空實驗

他於1985年4月29日至5月6日乘坐[挑戰者號](../Page/挑戰者號.md "wikilink")[太空梭](../Page/太空梭.md "wikilink")（任務代號：[STS-51-B](../Page/STS-51-B.md "wikilink")）進行了為期7天的太空飛行，並完成自己設計的零重力下液滴動態行為的物理實驗。利用自由落體塔和[約翰遜航天中心](../Page/約翰遜航天中心.md "wikilink")（Johnson
Space Center,
JSC）的[KC-135空中加油機和SPAR火箭等設施創造的接近零重力的實驗環境](../Page/KC-135.md "wikilink")，王贛駿測試了他的聲控懸浮系統,並進行了關於液滴動力學的地面前期實驗。這些實驗的結果為太空實驗室３的液滴動力學實驗提供了有用的數據參數。他同時是聲波懸浮系統和太空實驗艙的發明人。

1985年4月29日，王贛駿在[佛罗里达州的](../Page/佛罗里达州.md "wikilink")[肯尼迪航天中心](../Page/肯尼迪航天中心.md "wikilink")，搭乘挑戰者號參與了STS51B
/ Spacelab
3的航天飛行，於加利福尼亞州[愛德華空军基地](../Page/愛德華空军基地.md "wikilink")（Edwards
AFB）返回落地。這是第一個實施的太空實驗室（Spacelab）使命。挑戰者的七人乘員組进行了在晶体成長的研究，液滴動力學及相關的無容積材料加工工程學，大氣跟蹤气体分光學、太陽和星球大氣模仿、宇宙光、實驗室動物和人的醫療監視。

這次飛行結束時，王贛駿在太空旅行了290萬英里，圍著地球軌道轉了110圈，歷時168個小時。從各個方面來說，這都是一個成功的任務。然而，這次任務也有一個危急关头，被STS-51B任务[罗伯特·欧沃米尔指令長在後來參與](../Page/罗伯特·欧沃米尔.md "wikilink")[挑戰者STS-51L事故调查工作期間所發現](../Page/挑战者号航天飞机灾难.md "wikilink")51-B有著與51-L相似的[O形環的問題](../Page/O形環.md "wikilink")。Morton
Thiokol的工程師後來告诉
STS-51B乘員組[唐·林德說](../Page/唐·林德.md "wikilink")：「你們全部在十分之三秒内起死回生」。

運用在美国国家航空航天局太空任务 STS-51-B
中的微重力複合小滴實驗的研究成果，王贛駿開发了具有免疫隔離功能的多空膠囊系統，它能有效的移植細胞，並能有效地保護被移植的細胞，從而避免了抑制免抑反應藥物的使用和它們引发的消極副作用。這個新穎的免疫隔離系統由多種複合成分，多層膜璧組成，並能允許所有膠囊设计参数獨立優化以保證在大動物和人體的應用上可大規模重複生產。最近，移植學報（Transplantation
Journal）發表了一篇經過專家評審的有關於 Encapsulife
技術成功應用於大動物移植細胞實驗的學術論文。在這項具有里程碑性意義的研究中，被膠囊封裝的犬胰岛被移植入了因胰腺切除而引發糖尿病的狗的體內。在未對實驗對象使用任何抑制免抑反應的藥物或抗發炎療法的情況下，被同類移植的膠囊化了的胰岛細胞表現出很好的活性和生物適應性。通過一次性的移植，总计有9條狗達到了200天的空腹血糖水平正常。此外，膠囊化胰島的再移植–追加劑量–能有效的提供在初次移植200天之外的糖血症控制。

### 美國科學名人錄

王贛駿現為位於田納西州納什維爾市（Nashville,
TN）的[范德比尔特大學](../Page/范德比尔特大學.md "wikilink")（Vanderbilt
University）的百年終身教授。他發表了大约200餘篇期刊文章，並且擁有在液泡動力學，液滴碰撞和結合，附電液滴動力學，無容積材料科學和或幹細胞移植等領域的28個美國專利。他的實驗項目又先後在1992年美國微重力實驗室1（USML-1）和1995年的美國微重力實驗室2（USML-2）上執行。獲列入《[美國科學名人錄](../Page/美國科學名人錄.md "wikilink")》。

### 荣誉称号

王贛駿荣获了甚多的奖项和荣誉称号，像是1985年的[NASA太空飞行奖章](../Page/美國宇航局太空飛行獎章.md "wikilink")，1987年的，1989年的亚太裔美国人成就大奖，1994年的Llewellyn
J.
Evans杰出科学工程管理大奖和1996年范德堡大学校友联盟授予的教育大奖。并且于2007年，王贛駿被授予由美洲中国工程师协会，国家工程学基金会颁发的亚裔美国人工程师年度类杰出科技大奖。他还曾于1990年在联合国大会为“仅有一个地球日”致詞。

## 家庭

王贛駿與其妻馮雪平育有兩個兒子：Kenneth Wang和Eric Wang。

## 逸聞

當時被美國太空總署遴選為太空梭的成員，出發前慣例每位太空人可以帶一面自己出生地的國旗跟著升空，而這件事被[中華人民共和國駐美大使館知道](../Page/中華人民共和國駐美大使.md "wikilink")，透過正式外交管道向美國政府施壓，不准王赣骏攜帶[中華民國國旗](../Page/中華民國國旗.md "wikilink")，理由是那不是他出生地的「國旗」。他後來得知太空人臨行前唯一有隱私處是「内衣」後，一不作二不休把中華民國國旗藏匿在内衣伴隨升空。\[4\]後來回[臺灣時](../Page/臺灣.md "wikilink")，王贛駿把那面國旗交給[中華民國行政院長](../Page/中華民國.md "wikilink")[俞國華](../Page/俞國華.md "wikilink")。\[5\]

1985年7月，王赣骏偕妻子冯雪平及儿子访问[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")，将经過NASA批准後带上太空的[中华人民共和国国旗赠给](../Page/中华人民共和国国旗.md "wikilink")[中華人民共和國政府](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")。\[6\]\[7\]

## 参见

  - [卢杰](../Page/卢杰_\(太空人\).md "wikilink")
  - [張福林](../Page/張福林.md "wikilink")
  - [焦立中](../Page/焦立中.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:美國宇航員](../Category/美國宇航員.md "wikilink")
[Category:美國科學家](../Category/美國科學家.md "wikilink")
[Category:洛杉磯加州大學校友](../Category/洛杉磯加州大學校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣師範大學附屬高級中學校友](../Category/國立臺灣師範大學附屬高級中學校友.md "wikilink")
[Category:华裔美国人](../Category/华裔美国人.md "wikilink")
[Category:歸化美國公民的中華民國人](../Category/歸化美國公民的中華民國人.md "wikilink")
[G贛](../Category/王姓.md "wikilink")
[Category:建湖人](../Category/建湖人.md "wikilink")
[Category:赣县人](../Category/赣县人.md "wikilink")
[Category:台灣外省人](../Category/台灣外省人.md "wikilink")
[Category:台灣裔美國人](../Category/台灣裔美國人.md "wikilink")
[Category:华人物理学家](../Category/华人物理学家.md "wikilink")
[Category:范德堡大學教師](../Category/范德堡大學教師.md "wikilink")

1.  [Payload Specialist Astronaut Bio: Taylor G.
    Wang](http://www.jsc.nasa.gov/Bios/htmlbios/wang-t.html)，[NASA](../Page/美国国家航空航天局.md "wikilink")
2.  [新華網](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2003-10/13/content_1120282.htm)

3.
4.  王贛駿，1986，《我能，你也能》，聯經出版事業股份有限公司
5.  [王贛駿博士带上太空的一面中華民國國旗赠给中華民國行政院長俞國華](https://www.flickr.com/photos/nelson_go1963/3484963212/in/photostream)
6.
7.